# 实名认证操作手册

## 一、程序设计人员操作手册

### 1. 为什么需要进行实名认证？
一方面是国家互联网信息办公室发布的《互联网用户账号名称管理规定》要求，另一方面，本平台的一些操作涉及个人权益、单位权益、电子支付等，实名认证是重要的安全措施！
### 2. 什么时候需要实名认证？
如果你的视图（函数视图、类视图）只允许通过实名认证的用户访问，此时你可以使用实名认证提供的装饰器来保护这些视图。
### 3. 如何使用实名认证装饰器来保护视图？

#### 3.1 函数视图
使用方法：
    
    from django.contrib.auth.decorators import login_required
    from certification.decorator import certificate_required
    
    @login_required                      # 首先必须是登录用户
    @certificate_required                # (1)
    def your_view(request):
        pass
    
    或
    @login_required                      # 首先必须是登录用户
    @certificate_required()              # (2)
    def your_view(request):
        pass
    
    或
    @login_required                      # 首先必须是登录用户
    @certificate_required('4')           # (3)
    def your_view(request):
        pass
    
        
    其中形式(1)、(2)等价于@certificate_required('5')
    
    形式(3)参数可以为：
    '1' 身份证认证
    '2' 用户照片认证
    '3' 手机短信认证
    '4' 法人证书认证
    '5' 单位授权委托认证
    如果给定的参数不是以上任何一个，则使用@certificate_required('5')


#### 3.2 类视图
使用方法：

    from certification.decorator import CertificateMixin
    from django.contrib.auth.mixins import LoginRequiredMixin
    
    # 首先必须是登录用户
    class MyClassView(LoginRequiredMixin, CertificateMixin, UpdateView):
        certificate_type = '4'       # 必须满足'4' 法人证书认证
        pass
    
    certificate_type的有效值为：
    '1' 身份证认证
    '2' 用户照片认证
    '3' 手机短信认证
    '4' 法人证书认证
    '5' 单位授权委托认证
    如果certificate_type不是以上任何一个，则使用certificate_type = '5'
    
#### 3.3 代码示例

实名认证装饰器的具体使用例子请参见：

userProfile.view

### 4. 实名认证级别及关系
我们的实名认证装饰器支持以下5个级别：

    '1' 身份证认证
    '2' 用户照片认证
    '3' 手机短信认证
    '4' 法人证书认证
    '5' 单位授权委托认证

实名认证级别包含以下关系：

- 高级别包含低级别，如果一个用户通过了【用户照片认证】（'2'），他必然通过了【身份证认证】（'1'）
- 对于个人用户，最高的认证级别为【手机短信认证】（'3'）
- 对于单位用户，最高的认证级别为【单位授权委托认证】（'5'）
- 通过【法人证书认证】（'4'）或【单位授权委托认证】（'5'）的用户会被指定为单位的系统管理员
- 为了安全起见，个人用户请使用【手机短信认证】（'3'），单位用户请使用【单位授权委托认证】（'5'）

### 5. 实名认证数据库设计

#### 5.1 实名认证使用的三个模型

| 模型名称       | 用途           | 备注   |
| ------------- |:-------------| ----- |
|  CorporationType     | 单位类型表 | 法人证书中的单位类型为字符串，可能没有国标代码  |
| Corporation      | 单位表      |   每个单位有自己唯一的统一社会信用代码  |
| Certification | 实名认证表      |    保存实名认证信息的模型  |


#### 5.2 CorporationType模型
| 字段名称       | 字段含义           | 备注   |
| ------------- |-------------| ----- |
|  id     | 标志 | 主键，整型，系统自动生成  |
| type_name      | 单位类型      |   最大程度30个字符, 记录不允许空, 表单也不允许空, 不允许重复  |

说明：

鉴于实际法人证书中的单位类型为字符串，可能没有国标代码，该模型可能是多余的。

如果不使用该模型，Corporation模型中的corporation_type应当调整为CharField类型，最大长度60个字符, 记录允许空, 表单也允许空。


#### 5.3 Corporation模型
| 字段名称       | 字段含义           | 备注   |
| ------------- |-------------| ----- |
|  uscc     | 统一社会信用代码 | 字符型，最大长度18个字符，主键  |
| name      | 单位名称      |   最大长度60个字符, 记录不允许空, 表单也不允许空  |
| corporation_type      | 单位类型      |   外键（CorporationType.id）, 记录不允许空, 表单也不允许空  |
| domicile      | 住所      |   最大长度100个字符, 记录不允许空, 表单也不允许空  |
| legal_representative      | 法定代表人      |   最大长度30个字符, 记录不允许空, 表单也不允许空  |
| registered_capital      | 注册资本（开办资金）      |   最大长度30个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| operating_period      | 经营期限（有效期）      |   最大长度50个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| business_scope      | 经营范围（业务范围）      |   最大长度100个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| registration_authority      | 登记机关      |   最大长度60个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| admin      | 系统管理员      |   一对一关系（User）, 记录允许空, 表单也允许空  |
| corporation_photo      | 法人证书照片      |   ImageField类型，记录允许空, 表单也允许空  |
| disapprove_comment      | 法人证书审核未通过原因      |   最大长度50个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| superior_uscc      | 上级单位      |   外键（Corporation.uscc）, 记录允许空, 表单也允许空  |

说明：

superior_uscc外键来自自身的uscc字段，这样设计就实现了单位的层级关系。

admin字段和User为一对一关系，意味着一个单位只能有一个系统管理员。

#### 5.4 Certification模型
| 字段名称       | 字段含义           | 备注   |
| ------------- |-------------| ----- |
|  user     | 用户 | 一对一关系（User），主键  |
| userName     | 真实姓名      |   最大长度30个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| gender      | 性别      |   最大长度4个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| ethnicity      | 民族      |   最大长度30个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| birthday      | 出生日期      |   DateField类型, 记录允许空, 表单也允许空  |
| identity  | 身份证号码 |   字符型，最大长度18个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| address      | 住址 |   最大长度200个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| mobile      | 手机号码      |   最大长度15个字符, 记录允许空, 表单也允许空  |
| mobile_certificated| 手机号码是否通过短信验证 |BooleanField类型，缺失值为False, 记录不允许空, 表单也不允许空  |
| id_photo | 身份证正面照片      |ImageField类型，记录允许空, 表单也允许空  |
| id_photo_certificated |身份证照片是否通过认证 |BooleanField类型，缺失值为False, 记录不允许空, 表单也不允许空|
| user_photo |用户照片|   ImageField类型，记录允许空, 表单也允许空  |
| user_photo_certificated| 用户照片是否通过认证| BooleanField类型，缺失值为False, 记录不允许空, 表单也不允许空 |
| corporation_photo_certificate_status |法人证书认证状态|来自CERTIFICATE_STATUS_CHOICES的选择值，缺省为1  |
| authorization_photo |单位授权委托书照片|   ImageField类型，记录允许空, 表单也允许空  |
| authorization_photo_certificate_status|单位授权委托书认证状态|来自CERTIFICATE_STATUS_CHOICES的选择值，缺省为1|
| disapprove_comment |单位授权委托书审核未通过原因|最大长度50个字符, 记录允许空, 表单也允许空 |
| uscc| 用户所属单位| 外键（Corporation.uscc）, 记录允许空, 表单也允许空 |

说明：

uscc外键来自Corporation的uscc字段。如果一个用户的该字段值为空，则表明是个人用户（不属于任何单位），否则表明该用户属于该字段值对应的单位。

一个用户是否为某个单位的系统管理员则取决于Corporation.admin的取值。



#### 5.5 CERTIFICATE_STATUS_CHOICES
法人证书和单位授权委托认证状态：

    CERTIFICATE_STATUS_CHOICES = (
        (1, _("Not applied")),  # 未申请
        (2, _("Wait for review")),  # 等待审核
        (3, _("Disapproved")),  # 审核未通过
        (4, _("Approved"))  # 通过
    )

## 二、用户操作手册
### 1. 身份证认证
身份证认证步骤：

  1. 使用手机或照相机对你的身份证进行拍照；
  2. 将拍好的身份证照片导入正在使用该平台的计算机；
  3. 点击右侧的【开始认证】；
  4. 将身份证照片文件拖入绿色区域，或者点击【选择您的身份证照片文件】，然后选择你的身份证照片文件；
  5. 点击【上传并认证您的身份证照片】，平台会自动完成认证。

### 2. 用户照片认证
用户照片认证步骤：

  1. 你必须先完成身份证认证，才能进行用户照片认证；
  2. 使用手机或照相机拍一张你手持身份证的上半身标准照片；
  3. 将拍好的照片导入正在使用该平台的计算机；
  4. 点击右侧的【开始认证】；
  5. 将照片文件拖入绿色区域，或者点击【选择您的照片文件】，然后选择你的照片文件；
  6. 点击【上传并认证您的照片】，平台会自动完成认证。

### 3. 手机短信认证
手机短信认证步骤：

  1. 你必须先完成用户照片认证，才能进行手机短信认证；
  2. 点击右侧的【开始认证】；
  3. 输入你本人的手机号码；
  4. 点击【获取短信验证码】；
  5. 输入你收到的短信验证码；
  6. 点击【短信验证】。

### 4. 法人证书认证
法人证书认证步骤：

  1. 你必须先完成手机短信认证，才能进行法人证书认证；
  2. 扫描或拍照单位的营业执照或单位的法人证书；
  3. 将扫描或拍好的照片导入正在使用该平台的计算机；
  4. 点击右侧的【开始认证】；
  5. 将法人证书上相关的内容填入表单；
  6. 点击【选取文件】来选择准备好的法人证书图片文件；
  7. 点击【法人证书认证】。

### 5. 单位授权委托认证
单位授权委托认证步骤：

  1. 下载并打印单位授权委托书；
  2. 在单位授权委托书上签字并加盖单位公章；
  3. 扫描或拍照签字并加盖单位公章的单位授权委托书；
  4. 点击右侧的【开始认证】；
  5. 将扫描或拍好的照片导入正在使用该平台的计算机；
  6. 点击【选取文件】来选择准备好的授权委托书图片文件；
  7. 点击【单位授权委托认证】。
